집세·난방비 급등, 주거비 부담 ‘역대 최고’
ㆍ문화·외식비처럼 못 줄여 가계 총지출 비율 상승
회사원 박모씨(42)는 경기 성남시 분당에서 전세살이를 하고 있다. 보증금 1억5000만원을 주고, 32평 아파트에서 네 식구와 살고 있던 그는 지난해 집주인으로부터 “2년 재계약을 하고 싶으면 보증금을 2억8000만원으로 올려달라”는 요청을 받았다.
봉급생활자인 그로서는 한꺼번에 1억3000만원이라는 큰돈을 구하기 싶지 않았다. 모아둔 돈은 고작 1000만원뿐이었다. 박씨는 하는 수 없이 은행에서 1억2000만원 대출을 받았다. 이후 박씨는 매달 은행에 80여만원씩을 내고 있다. 1억원에 대해서는 이자만, 2000만원에 대해선 원리금을 나눠서 갚고 있는 것이다. 최근 난방비가 오르면서 아파트 관리비는 매달 30만원 중반에서 40만여원으로 뛰었다. 맞벌이를 하는 박씨 가계의 월소득은 600만원으로 이 중 20%가 주거비다.
전·월세 가격과 난방비가 동시에 치솟아 서민들의 주거비 부담이 역대 최고 수준에 이르렀다.
27일 현대경제연구원의 ‘현안과 과제’ 보고서를 보면 가계 총지출에서 주거비가 차지하는 비율인 슈바베 계수는 2007년(9.71%) 이후 계속 상승해 지난해 10.15%를 기록했다. 관련 통계를 집계한 이후 가장 높은 수치다. 슈바베 계수에는 주거임대료와 수도·광열비 등 주거에 직접 관련된 소비가 포함된다. 특히 소득 하위 20%(1분위)의 주거비 부담률은 16.45%로 2003년 이후 최고치를 기록했다.
소득계층별 슈바베 계수 격차도 확대되고 있다. 하위 20%와 상위 20%의 차는 2003년 6.13%포인트에서 지난해 8.50%포인트로 벌어졌다.
슈바베 계수 급등은 주택시장에서 전·월세 가격이 상승하고 에너지가격 급등으로 주거·연료비 부담이 증가했기 때문이다. 여기에 실질소득 정체로 가계 구매력이 충분히 확충되지 못해 가처분소득이 제약을 받고 있는 것도 영향을 미쳤다. 실제로 통계청의 전·월세 가격지수는 2009년(1.6%), 2010년(1.9%), 2011년(4.0%) 연속으로 오름세를 나타냈다. 에너지 수입물가 상승률은 2010년 15.8%, 2011년 27.7% 등을 기록했다.
슈바베 계수는 소득이 줄수록 높아지는 경향을 보인다. 가계의 실질소득이 정체되거나 감소하면 문화·레저·외식 등과 같은 선택적 소비는 줄일 수 있지만 식비나 주거비처럼 생존에 필수적인 의식주 소비는 줄일 수 없기 때문에 주거비가 가계 지출에서 차지하는 비중은 상승하게 된다.
보고서는 “근본적으로 일자리를 늘려 가계 구매력을 확충하고, 주택 공급 확대로 임대 시장을 활성화시켜 저소득층의 전·월세 비용 부담을 완화해야 한다”고 밝혔다.
▲ 슈바베 계수
가계 총지출에서 주거비가 차지하는 비율. 주거비에는 주거임대료와 수도·광열비 등 주거에 직접 관련된 소비가 포함된다.